《破解曼德拉效應：點解C-3PO隻腳係銀色嘅？》

《破解曼德拉效應：點解C-3PO隻腳係銀色嘅？》

如果你發現歷史和現實，與自己的記憶出現差異，你會如何自處呢？你會選擇隔岸觀火，還是尋根究柢？

世界靜俏俏地改變，是因為出現了孟加拉，呀唔係，係曼德拉效應先啱。

放心，我不是錫X教信徒，沒有狂隊雙氧水，亦無subscribe 4794真X識頻道。

最近，某邪教Channel 頻頻拍片，引起全城熱話。大家都議論紛紛，到底咩係曼德拉效應呢？有見及此，小弟都想湊個熱鬧，寫返個包膠，嚟個大踢爆。

破解之前，先來簡單介紹一下何謂曼德拉效應。

相信大家都不會對前南非總統曼德拉 (Nelson Mandela) ，這個偉人感到陌生。但是各位又記不記得，他是甚麼時候去世的呢？

畀三秒大家諗。三！！答案是2013年12月5日，死因是呼吸道感染。

咩話？！你有截然不同的答案？放心，you are not alone。美國博客Fiona Broome 就曾經在網誌發表過，她清楚記得曼德拉早在80年代初已經於獄中去世，她腦海中甚至出現當時喪禮的情況，並回想起南非人的哭泣聲。

此文一出，一呼百應。不少爸打絲打都表示自己記得曼德拉好早之前已經過身，對於他連死兩次感到驚訝。

當大家以為Fiona Broome 與網民是High 大了的時候，世界各地都有人聲稱發現熟悉的事物或歷史出現突變。

事例之多令人驚訝，其中包括國際品牌Logo的變動、電影對白的刪改、島嶼的消失，甚至連人體結構也出現轉變。

眾人回憶和歷史現實出現了重大分歧，那些令人留下深刻印象的重大事件竟然變得不再一樣，大家都叫這種現象為曼德拉效應 Mandela Effect。

仲係唔明？舉個虛構例子，雨傘運動曾經在香港發生過。你會清楚記得干諾道中的傘海，記得黑衣示威者在煙霧之中高舉雨傘，記得我要真普選標語上面的黃傘記號。

假設有一日你突然醒過來，發現雨傘運動個名竟然不同了，現在是叫雨褸運動。你查看時代雜誌，黑衣人高舉的雨傘不見了，傘海變成交纏在一起的便利雨衣，標語上方的黃傘也消失了。你會不會恐慌？這就是現今某部份人面對的困境。

有人說曼德拉效應的出現是因為部份人的意識穿梭到了第二個平行時空；有人說是歐洲核子研究組織CERN 玩強子對撞玩出禍；梁X華牧師則說是撒旦在搞鬼。

我點睇？我認為好大機會，嗱，戴個頭盔先，冇話我一定啱。我認為好大機會是大家自High記錯了

以下提供幾個著名曼德拉效應事例，我們來嘗試逐一破解。Are you ready? 一起令13億人震驚吧。

1. 到底是The Berenstain Bears （現實），還是The Berenstein Bears (眾人記憶）？

這是曼德拉效應中比較出名的例子。The Berenstain Bears 是一個美國家傳戶曉的電視卡通系列，並且出過兒童書籍，劇情主要講述幾隻可愛熊仔的家庭生活。

問題來了。在很多人的記憶中，卡通名稱應該是 The Berenstein Bears，st 和 in 中間的英文字應該是 e 而不是 a。你可能會說分別很少，但如果你的英文底子不錯的話，你會發現兩個名字的英文讀音其實相差頗大。（大概是「啤溫士叮」和「啤溫士癲」的分別吧。）

謎團破解：

翻查資料，熊仔卡通創作者的姓名是Stan Berenstain，卡通正正以作者姓氏命名。在他的自傳中，他提到小學老師當初不相信 Berenstain 是一個真實存在的姓氏。

因為這是一個極罕有的串法，反而Berenstein 則是一個比較普遍的姓氏，而且以stein 來做收尾的姓氏也比較多，例如是愛因斯坦的Einstein。創作者的兒子更加表示在他的成長過程中，朋友都會讀錯他的姓氏。

大家把習以為常當成是絕對真相，否定了Berenstain 存在的可能，因而集體記錯。這就是我的結論。

2. 到底鐘錶上的羅馬數字四，應該是IIII （現實），還是IV （眾人記憶）？

不用懷疑，無論是尖沙咀鐘樓的大鐘，還是倫敦大笨鐘，又或者你手上的鐘錶，你都會發現4點的方向顯示着IIII 這個圖案。是咪好驚？世界末日呀！

謎團破解：

我們對IV 這個羅馬數字印象非常深刻，因為當初老師教我們認識羅馬數字的時候，IV 就是等於4 ，所以當我們發現這個圖案消失了，自然會感到驚惶。

但真相是大部份的工匠其實都沿用了IIII ，而非IV 來製作鐘錶，原因是 IV 代表了羅馬神話中的神明Jupiter ，為了避免對神不敬，所以就用了IIII。

另外，路易十四亦都表明過兩個圖案中，他比較喜歡IIII ，因為IIII 看起上來比較對稱，也更有美感，所以很多鐘錶製成品亦印上了IIII，而不是我們認識的IV。

係，IIII 和 IV 兩者是可以並存的。我們把很多事情都看成是理所當然，卻忘記了考究歷史，於是就集體把錯誤當成真相了。

3. 到底星球大戰的機械人C-3PO 的腳是銀色的（現實），還是金色的 （眾人記憶）？

我明白很多人都是星球大戰的死忠粉絲，大家都口徑一致認為C-3PO是全身金色的，但現實是他其中一隻腳，膝蓋和小腿部分都是純銀打造的。這個真相嚇死寶寶了。

謎團破解：

觀乎整個系列，只要小心留意，你便會發現C-3PO 的銀色小腿根本不會被放大聚焦，而它亦不會有太長的出場時間，畢竟是配角，往往十幾秒後，它便消失於眾人眼前。

我的疑問是，我們真的能夠在C-3PO 露面的一剎那中留意到這細微的分歧嗎？畢竟金色和銀色在遠觀的情況下，其實沒有非常明顯的差別。

One more thing，復修版未出現之前，大家都是看星球大戰低清畫質版的。提一提，我們在討論的是一部30多年前的電影系列。這種情況下，集體看漏眼，學子華男神話齋，好出奇啊？然而，這次看漏眼卻讓大家一直以為C-3PO 是通體金色的。

循例寫個總結，你可能會話，吓？咁腎臟移位呢？美國自由神像嘅位置唔同咗喎？我必須坦白承認，我無可能破解每個事例，但是請容我提出一個終極疑問。

如果你有改變歷史嘅能力，你會唔會淨係修改埋啲雞毛鴨蒜嘅嘢？梗係食大茶飯啦，變走金正恩又好，還是征服世界又好，你會樹根到用這種超能力來修改Adidas 的Logo 嗎？

而假設有人真的擁有這種毀天滅地的能力，你亦無辦法可以阻止他。何不將眼光放在真正重要的事情上？

香港出現無辜政治犯、立法會民選議員被人監粗DQ、學生自殺情況日益嚴重、大學言論自由備受威脅，呢啲仲唔夠突變，仲唔夠不可思議？

這些事情，港豬會理嗎？哈哈！

其實你講個堆根本唔係啲咩新鮮野

(甚至好有抄嘅感覺)
更甚嘅係，你用一個懶風趣嘅口吻講野真係好撚難頂，柒不忍睹

全部都係同一條片睇過哂

哈哈，其實都係志在理清一啲謠言嘅，事關真係有人信到十足十。我懶風趣唔好意思 冇心營造呢種感覺

我記得明明梁振英果陣得票係687票 點知個個都講689 原來係曼尼拉搞鬼

香港曼德拉效應-911時做緊七姊妹定一筆OUT銷

難分真與假

呢D細節其實可以用butterfly effect去解釋

一筆out 銷

可唔可以解釋多少少，呢度唔係好明

有冇人記得係 那些年 我們追過的女孩 ?

早2日有個巴打個post都有個'過'字

我記得係單字一個返

*我記得係單字一個追

嚇乜撚野死寶寶了呀

可以自己 search 睇下

蝶蝶效應
簡單點講、有人改變左一樣重要野、而因爲改變左一樣野既時候係會連鎖咁改變埋附近周遭既一點事，好似上面講改左logo呢d咁小既事唔係本意，係有一樣野改變左牽連出黎

打錯sor

畀你快過我

記錯就記錯啦
乜撚野曼德拉效應

孟加拉效應

其實你地全部都中晒招晒

係孟加拉效應 唔係 曼德拉

香港係1997.1.1回歸 ,唔係7.1

事實上大部分所謂曼德拉效應事例都係啲香港人唔熟悉嘅事，邊個有睇過The Berenstain Bears（仲要記得個名）得架
問國際視野係零嘅香港人，點解唔去問下南非人曼德拉幾時死

仲未講sex in the city 同 Katy perry

自己唔識又係到吹乜撚野效應

性交改運都有信
孟加拉效應一樣有人信

我記得係林慧達

正解，睇過啲Youtube，好多都係講者無知屈人哋改咗

望下個天睇下見唔見到兩個月亮

John kennedy 四人車變六人車有無破解，好奇一問

我記得係那些年我們一起J的女孩

其實有冇人留意到，文章係想嘗試解釋啲人係記錯左，而唔係真係有咩神秘事發生。

定係一見到孟加拉效應就負評左先？

呢個我都想知，我自己本身唔太熟悉嗰段歷史，冇為意究竟係四人定六人

當你將曼德拉效應睇成改變歷史 當然令記得的人感覺到柒
但如果你睇成 集體記錯效應 就好有趣

Sex and the city呢個真係有問題，細個明珠台明明係sex in the city

同lemmino條片有咩唔同

新個集隻手變左紅色添

btw個效應唔係叫馬拉拉效應咩
我明明記得幾年前佢企出黎阻檔塔利班份子屠殺平民結果獲追頌和平獎,之後個喪禮好多巴基斯坦人淚流滿面

你自己打出黎覺唔覺得尷尬？

佢個羞恥之心比我食左

Katy Perry真心想討論
我好記得以前見過Kate 因為果陣我仲喺到諗點解Kate個te要發音做ty
以為佢自己想咁樣發音
呢幾年有人講起我就越諗越怪
諗唔通

翻譯錯誤

究竟係4定6？

On9仔

皇上密令
皇上的密令
根本意思一樣，只係字眼文法唔同，當時無人執着有無個"的"字，後尾分開左兩班有的同無的嘅人，過左一斷時間好似開心大發現咁，點解對方同自己唔同嘅？之後又話係孟加拉效應

當年同你一樣
嗰陣成日聽佢首hot and cold
好記得ipod係寫kate perry跟住我個friend講katy我先覺得怪 點解唔係 'keit' 係 'keitee'

Johnny Walker
Johnnie Walker?

收嗲啦on9科學家

次次有班人笑鳩曼德拉效應、話係集體記錯
偏偏呢件事就無人敢回、堅無得解
連博物館都係放4人車

架六人車難搵
博物館搵架四人車頂住先？
真係搵架六人車返嚟都未必同一個款啦
間博物館唔係汽車博物館
啲detail位hea囉

六人車應該係特別訂造加長 博物館又拎唔到原本果架 美國好多博物館都係有神無型 但simpson點解都畫錯真係解唔通 佢地有team人做完reseach先開始畫

卡通片畫人得三隻手指添

係囉 我上面放左條link
有人負評完就走撚左佢 咩意思

我又比條link你睇啦，解過幾百次啦

呢個我想講好耐

1963年發生既野 連你老豆都可能未識睇新聞啦

個個都話自己記得記得 記得條撚咩你地 你地個陣連精蟲都唔係

留意到問題了嗎？你必須先假設「人類既記憶唔可靠」，然後一切「四人車」的證據都可以說是「人類記錯」，連常見陰謀論常見手法「把所有反面證據斥為偽造／忽略」都不必用，而任何「六人車」的證據則是「現在所謂既現實」。這是「公我贏字你輸」、永遠無法推翻的說法。

老老實實 其實依個效應係驗證唔到
冇絕對既答案 再嘈落去都唔會有結論

你唔係以為改左幾粒字就駁到下話 用下個腦思考下係咪會死

點解會有人信

係囉人類明明得四隻手指3

我明明記得係八人車

又係你呢d人 連咩係曼德拉效應都唔撚清楚

On撚9以為全世界得香港人會講曼德拉效應 屌你老母去查清楚咩係曼德拉效應啦 成碌柒咁撚樣乜柒都唔撚清楚就係度9up 外國人講先架屌你老母，話其他人無國際視野，其實最無國際視野咪你條柒頭囉

咪得個班對曼德拉效應既人先會簡單概括話曼德拉效應係記錯

得維基有 過 姐
應該有on9打錯咋掛

咁你咪指教下大家囉
你地連定義都拎唔撚到出黎呀

咁點解釋民主 自由 一國兩制既消失？

仲唔係曼德拉效應？

好ON9 信埋啲咁既野

信既都白痴

睇睇下覺得咁熟，原來真係響lemeino度抄的

on9到連那些年 個名 多粒字都要拎出尼討論

屌自己記憶差就認啦
一個二個好似d 老人痴呆呀婆咁 又唔認老
又要懶叻去google
屌你乜柒google 都解答到呢個世界唔需要人類啦
就係google , wiki 咁多錯
先造就乜春曼德拉效應

個個唔撚用腦上網搵搵搵

好似你先係盲毛
有冇睇樓主寫乜架屌你老母臭閪？

心臟係中間偏左 定係中間
頭骨係米有六個細洞

有冇孟加拉虎效應既支持者岀黎講下點解咁深信不疑 真心想知

好可能十年後Johnny Deep就會係另一個孟加拉效應例子

屌，我明明記得係Johnny Deep，點解會變咗Johnny Depp

睇嚟呢啲post注定會變成駡戰。呢篇有破解甘迺迪刺殺案，我覺得幾高質。大家可以睇吓

雙學係開頭搞雨傘運動班人
成班失憶話人係左膠

記得中三上世史堂睇過架車唔係藍色

預計未來會有11年江澤民已經死咗陰謀論

鬼佬講你就要跟住起哄？你有冇腦？
大把鬼佬覺得香港喺日本添，係咪又係孟德拉效應呀屌你老母

咪即係有一個錯 (例如一樣野官方人為出錯 '甚至有人惡搞之類 或者有人真係改過)
引發好多人跟住錯/ 記憶改變咗 咁就叫曼德拉效應

一年前睇過絃段片覺得佢講野好似有d理據
後尾話Gphone係美國受訓黎搞香港已經開始覺得佢on9
近排仲有一段片話共X會破壞一個國家既方法就係令果個國家有普選就會破壞到
條友根本就冇腦
過多三十年佢隨時問你陳柏宇果首歌係你瞞我瞞定我瞞你瞞 同你講Tempo以前唔係叫Tempo係叫做Temgo(搵d當年假Tempo既相出黎證明)

懶風趣幽默
重要加幾句震驚十三億人嚇死寶寶
不如你死返去百度貼吧啦

自由神像有冇破解?
JFK架車係特登仿製 6人變4人咁馬虎?

成班new age 撚搵啲芝麻綠豆嘅嘢反樓主。。。 樓主唔洗理佢哋。多謝你花時間整理資料

你睇左youtube再寫架？

例子一樣既

關於自由神像，我覺得下邊呢篇都解釋到。埃利斯島同自由島其實位置好接近，好多時你參加啲團都會同一日去埋，我覺得將兩樣野撈埋，記憶產生混亂真係唔出奇。

唔係想挑戰大家，有冇人係真係親身去過美國，上過埃利斯島，見過神像？定係都係聽4794 啲人9 up?

我仍然都係果句，究竟你係睇完啲片，覺得佢講到似層層。定係你真係記得係四人車呢？

如果你問我，我淨係會記得有發生過刺殺事件，但係詳細情況我真係唔記得。

博物館唔係事必會還原到百分百嘅地步，係未有人討論呢個效應嘅時候，大家嘅焦點都係放左係邊個殺佢，又或者嗰個人係邊度開槍，鬼得閑留意部車係點咩

所以我覺得博物館冇非常留意架車嘅detail，係一啲都唔出奇

以前明明叫孟加拉文效應😱

寫呢篇野自然係搜集左好多資料先寫，亦都只係揀啲出名嘅例子講，如果有人嘅破解方法係有道理，咁自然就會state fact 講番佢個套出嚟啦，我只係想傳遞真相。事關唔係每個人都識英文，可以睇得明外國youtuber 講乜。

至於用字柒，叫我返百度 大佬，其實篇文睇到最後你都知我咩政治立場，你要執住我講左兩句唔好笑嘅笑話，而覺得我成篇文廢，我都冇說話好講。

我講嘅嘢你或者聽過，但唔代表每個人都聽過。如果有人睇完，終於知道曼德拉效應都唔係真係咁神奇姐，我覺得已經好足夠。

討論下姐，你有其他更好嘅解答方法都可以拎出來講。

因為佢地on9

佢地邏輯：
自己記錯就係記錯
人地一齊記錯就係孟德拉效應
人地記錯自己冇記錯就唔係孟德拉效應，係人地玩膠

七姊妹

陰謀論根本係「斥諸無知」
佢地深信最唔可信嘅人講嘅嘢先係證據
但實質證據就係偽造
噉有咩好講，佢地根本唔係用邏輯諗嘢

最on9係你唔信 你要搵埋證據證明佢係假

你唔信個樣嘢，自然應該會有一套理據證明佢係假，如果下下靠感覺行事，直覺推斷，咁你同盲信曼德拉效應嘅人其實冇分別

其實你有冇睇過條片
人地博物館唔係汽車博物館而係歷史汽車博物館
如果揾唔返一樣嘅車咪唔展
仲要求其亂駁其中一個point就算
我唔係信因為果陣我都未出世撚知咩
但你啲理據咁薄弱
文筆又柒
唔好出黎獻世啦

信得嘅人現實十之八九都係Losers
蠢人效應

唔洗嘈
一開始一筆out銷插個特別新聞報導
跟住on99繼續播返did did姐

做到柒姐妹第二架機都撞埋先醒爬全程live

利申一早轉左去亞視人地一黎就全程直播

你係share就share原片啦 做咩幫翻譯狗chock view

我夠知係歷史汽車博物館啦，但唔代表佢唔可以出錯架嘛。連個館主都話its a random nothing car lol 可以收皮未？

關於甘迺迪剌殺案，汽車博物館嘅疑團，麻煩自己入去睇

Reddit 都有人討論過，根據呢位朋友講，甘迺迪夫婦同州長夫婦一齊旅行係人都知，四個位嘅車根本唔合邏輯，因為一定有司機車佢哋㗎嘛 on9

由細到大都係6 人
你自己on9 記錯就認啦

FTFY

有線全程直播
果陣食住早晨睇
屌你第二架機撞埋去我以為重播

《七姊妹》（英語：Seven Sisters），香港無綫電視翡翠台懷舊劇集，共27集，由羅嘉良、佘詩曼、江華及向海嵐領銜主演，監製蕭顯輝，2001年8月20日至9月23日首播，2005年4月重播。首播至中段期間，遇上美國911事件，電視台需播出《特別新聞報道》，以及適逢每年一度香港電台電視部節目調動，播放時間出現不同程度的更改。

係咪有人以為全世界得香港人先有討論呢個effect
唔信嗰啲咪走囉 由得信嘅喺到小圈子咪得
下下屌人笑人做乜鳩

除咗四人車定六人車呢個問題，仲無啦啦加埋粒子彈同時整傷 '多咗嗰個人' 兼同一粒子彈殺埋JK
最不解係有呢個傷者喺醫院治療受訪video

我係中立，只係岀於好奇純粹討論下

全世界都有人討論=岩？
點解唔信個啲就要走？你都識講討論
討論有正有反有乜問題？個post得一種聲音叫討論？個啲叫團契
咁學你話齋你鍾意小圈子咪block哂啲反對聲音囉
使乜出聲叫人走咁煩？

你到底知唔知呢個咩post

明明係破解曼德拉效應你以為係你地啲圍爐post?

講埋啲野九唔搭八，去拜你老母個墳啦佢得啲恩客去探佢
個墳頭生哂草好撚冷清

鬼佬玩埋藍鯨自殺
你班友仲唔快啲跟埋去死
浪費地球資源

我覺得唔係話唔俾你反對曼德拉效應

但係開得呢d post 梗係討論里面既野架啦

正如娛樂台有 AKB48 既 post , 唔通你又入去話人地鐘意白痴妹好on9咩

呢d 野投其所好既姐 , 人地開得個post 就係想對呢樣野有興趣既人入黎討論

你可以入黎反對, 但係好無謂 lo

我覺得唔係話唔俾你反共

但係開得呢d 五毛奶共post 梗係討論里面既野架啦

正如CC台有 強國崛起 既 飛機post , 唔通你又入去話人地奶共好on9咩

呢d 野投其所好既姐 , 人地開得個post 就係想對呢樣野有興趣既人入黎討論

你可以入黎反對, 但係好無謂 lo

你係盲左睇唔到標題，定係文盲唔知破解係咩意思？

我都有印象係四人車，當然有可能係我記錯

你地一口咬定曼德拉效應係假

完全冇討論餘地

我真係唔知邊個盲, 你地唔係想討論, 係一見到呢d post 就一口咬定係假

咁有咩好講 ?

仲死撐 咁撚on9都信
同班人信中共64無殺人有乜分別

點樣冇討論餘地
樓豬成篇文打埋出黎
你班孟加拉人駁唔到係到笑人用字
呢啲先叫冇討論餘地

政治 post 同學術post 識唔識分 ?

政治post係有對錯, 學術post係興趣研究用 ,

人地鐘意研究一樣野都要俾你地批判 , 話研究呢d 野就係 on9 ?

學術post冇對錯
得啦縮返入去你老母個閪啦撐得你咁撚柒

有冇有印象IFC啱啱起好果陣
喺佢個玻璃外牆
係咪痴住左啲大型poster話係當時亞洲最高建築物？

由你地話人 on9開始 , 討論已經轉向罵戰方向,

基本上大家既重點已經去左攻擊對方, 呢d post 次次都係到左呢個時候就變質

本來想討論既都唔想再傾 , 費事冇啦啦俾人鬧

樓主打哂文出黎反駁=一口咬定

你真心？

咁鬧人一口咬定，攻擊人地唔肯接受新事物，聲稱外國都好多人講所以香港人唔信就係港豬呢d係咪理性討論既表現？

講啲野咁何君堯既？
係咪我唔帶粗口去質疑你就合理
質疑中加左個on9啲意思就會唔同左？
你有道理你咪駁，你都可以屌返轉頭
而家係你地冇證據冇道理就搵啲藉口做擋箭牌
唔聽得粗口咪去babycondom囉

咁高登連登仔日日笑人信耶穌又得?

屌你都on99
唔撚屌得架?

「話人唔理性」都係連登曼德拉支持者既重要論點之一

總之佢地就係好熱衷於人身攻擊，「唔理性」「唔接受新事物」，乜乜柒柒咁

呢個post 一開始講明 "破解"
驗眼啦曼德拉狗

你咪又係一口咬定係真

你算把啦，你係有point 神早拎左出黎啦
事實上孟鳩拉就係盲信超自然力量,乜論證都冇
仲當正自己發現新科學笑死

明明你班思想錯亂既孟加拉狗入黎屌人先

定係又有孟加拉effect, 你記憶唔係咁呀?

啲孟加拉人好撚自我中心
人地記憶同佢唔同：你比人洗腦，我既記憶先岩，一定唔會係我記錯
你地係咪以為自己係被選中既細路